#Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

[toc]

##Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. __html__ – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. __Tex__ (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. __XML__ (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: \

\<!DOCTYPE html>
\<html>
\<head>
\<meta charset="utf-8" />
\<title>Przykład</title>
\</head>
\<body>
\<p> Jakiś paragraf tekstu\</p>
\</body>
\</html>

![](1.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
![](2.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

\<!DOCTYPE html>
\<html>
\<body>
\<svg height="100" width="100">
\ <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
\</svg>
\</body>
\</html>

<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
 <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: unzip
$unzip -l test.docx

Archive: test.docx

 Length Date Time Name
\--------- ---------- ----- ----
 573  2022-03-20 08:55 _rels/.rels
 731  2022-03-20 08:55 docProps/core.xml
 508  2022-03-20 08:55 docProps/app.xml
 531  2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rels
 1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml
 2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml
 853  2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml
 257  2022-03-20 08:55 word/settings.xml
 1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml

 Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał __Markdown__ - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów:
np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do
tworzenia plików README\.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez
serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz.
W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r.
opublikowano dokument [RFC 7764](https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![obrazek4](4.png)

### Definiowanie list

![obrazek5](5.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![obrazek6](6.png)

### Tabele

![obrazek7](7.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

\[odnośnik do zasobów]\(www.gazeta.pl)
\[odnośnik do pliku]\(LICENSE.md)
\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
\[1]: http://google.com

### Obrazki

\!\[alt text]\(https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") 
\!\[]\(logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![obrazek 8](8.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![obrazek 9](9.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![obrazek 10](10.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów. 
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia 

![obrazek 11](11.png)

![obrazek 12](12.png)

![Obrazek 13](13.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf
